%==============================================================================
\section{Phật Là Ai -- Đức Phật Thích Ca Mâu-Ni} % (fold)
\label{sec:phat_la_ai}

%==============================================================================
%\subsection*{} % (fold)
%\label{sub:duc_phat_thich_ca_mau_ni}

% subsection đức_phật_thích_ca_mâu_ni (end)

-- Đức Phật Thích-Ca Mâu-Ni là người giác ngộ đã giảng dạy Đạo Phật cho thế gian chúng ta.

Đời sống của Đức Phật Thích-Ca Mâu-Ni như thế nào, nhiều sách đã viết đầy đủ chi tiết (thí dụ: \textit{Đời sống của Đức Phật; Ánh Đạo Vàng, vv\ldots})

Người Phật tử nên đọc những sách ấy để suy nghĩ và có ý niệm rõ rệt về đời sống cao cả của Ngài, hoàn toàn vì người, hoàn toàn trong sáng, hoàn toàn nhập một với Chân Lý.

-- Ở đây chúng ta chỉ nên nhắc qua rằng Đức Phật Thích-Ca Mâu-Ni là một người có thật trong lịch sử, chứ không phải là một vị Thần linh tưởng tượng trong trí óc.

Đức Phật Thích-Ca Mâu-Ni, trước khi thành Đạo, là Thái tử Tất-Đạt-Đa, con vua một tiểu bang bên Ấn Độ (kinh đô là Ca-Tỳ-La-Vệ) gần biên giới xứ Népal bây giờ.

Ngài giáng sinh vào ngày rằm tháng tư âm lịch, năm 623 trước dương lịch (theo cổ truyền thì cho là vào ngày 8 tháng tư âm lịch).

Thái tử Tất-Đạt-Đa sống êm đềm trong cung điện của vua cha Tịnh-Phạn, có vợ đẹp là công chúa Da-Du-Đà-La, và con trai là La-Hầu-La.

Một hôm Thái tử ra chơi ngoài thành, trông thấy những cảnh khổ sở, ốm đau, già, chết của dân chúng. Ngài cảm động và xót thương vô hạn.

Ngài quyết chí bỏ đời sống sung sướng huy hoàng để đi tu học, tìm phương thuốc chữa đau khổ cho chúng sanh. Năm ấy Ngài 19 tuổi.

Sau mười một năm học Đạo và tu khổ hạnh với nhiều thầy và bạn, Thái tử Tất Đạt Đa vẫn chưa tìm ra được phương thuốc gì. Ngài bèn bỏ lối tu ép xác sai lầm ấy, rồi một mình ngồi thiền định và quán sát dưới cội Bồ-Đề ở Trúc Lâm (\textit{Uruvela}).

Sau 49 ngày thiền định, trong đêm trăng tròn tháng tư âm lịch (theo cổ truyền của ta, vào đêm mồng tám tháng chạp), Ngài giác ngộ hoàn toàn Chân Lý, thấy rõ ràng trong trí tuệ sáng suốt của Ngài nguyên nhân Đau Khổ, nguyên nhân của Sanh Tử, Luân Hồi. Lúc ấy Ngài đã tìm ra được Đạo Giải Thoát.

Nhắc lại giờ phút cao cả này, Ngài nói rằng:

\begin{quote}
   \begin{itshape}
``Trong khi tôi phát minh những điều trên đây, tôi thấy trong lòng đã giải thoát hết cả các tham, ái, si mê. Đạo Giải Thoát phát giác trong tâm con người Giải Thoát. Khi ấy tôi đã thành Phật''.
    \end{itshape}
\end{quote}

Ngài lấy danh hiệu là Thích-Ca Mâu-Ni Phật, và đem Đạo Giải Thoát nhiệm mầu giảng dạy khắp nơi, cho hết thảy mọi người, từ vua chúa đến kẻ trộm cướp, từ người phú quý đến kẻ hạ tiện, không phân biệt một ai.

Ngài chuyển bánh xe Pháp (tức thuyết pháp, giảng Đạo) trong 49 năm ròng rã, giáo hóa và cứu độ không biết bao nhiêu người mà kể.

\hrulefill

\begin{footnotesize}
Theo các sách của Phật Giáo Nguyên Thủy bên Tích Lan (Ceylan -- Shri Lanka) thì Thái tử Tất-Đạt-Đa lấy vợ năm 16 tuổi, xuất gia năm 29, tu học trong 6 năm, thành đạo năm 35 tuổi và thuyết pháp trong 45 năm.
\end{footnotesize}

\hrulefill

Rồi trong đêm trăng tròn tháng tư năm 543 trước dương lịch (theo cổ truyền của ta là đêm rằm tháng hai), Ngài từ giã thế gian và nhập Niết Bàn. Năm ấy, Ngài 80 tuổi. (Theo sự khảo cứu gần đây thì Đức Phật Thích-Ca giáng sanh, xuất gia, thành Đạo và nhập diệt cùng trong đêm trăng tròn tháng năm dương lịch, tức là vào đêm rằm tháng tư âm lịch).

Từ khi ấy cho đến ngày nay, các đệ tử của Đức Phật nối tiếp nhau truyền giảng Giáo lý của Ngài.

-- Tuy nhiên, chính Đức Phật Thích Ca dạy cho chúng ta biết rằng không phải Ngài đã lập ra Đạo Phật, và Đạo Phật vẫn có từ ngàn xưa trong khắp mọi thế giới.

Ngay trong cõi Ta-Bà này -- trong ấy có một ngàn triệu thế giới\footnotemark, mà thế giới của chúng ta là một -- đã có sáu Đức Phật giáng thế từ vô số lượng kiếp về trước (Đức Phật Tỳ-Bà-Thi, Thi-Khí, Tỳ-Xà-Phù, Câu-Lưu-Tôn, Câu-Na-Hàm Mâu-Ni và Ca-Diếp). Đức Thích-Ca Mâu-Ni là Đức Phật thứ bảy ứng hiện trong cõi Ta-Bà của chúng ta\footnotemark.

\hrulefill

\begin{footnotesize}
Mỗi thế giới là một thái dương hệ (\textit{Système solaire}), có mặt trời, mặt trăng và các hành tinh khác.

Ba Đức Phật Tỳ-Bà-Thi, Thi-Khí và Tỳ-Xà-Phù là ba \emph{cuối cùng} Đức Phật trong 1.000 Đức Phật đã giáng thế trong \emph{kiếp quá khứ} (Kiếp Trang Nghiêm).

Bốn Đức Phật: Câu-Lưu-Tôn, Câu-Na-Hàm Mâu-Ni, Ca-Diếp và Thích-Ca Mâu-Ni là bốn Đức Phật \emph{đầu tiên} trong 1.000 Đức Phật giáng thế trong \emph{kiếp hiện tại} (Kiếp Nhân Hiền).

Vậy nói đã có bảy Đức Phật ra đời chỉ là một cách nói tượng trưng, để tỏ sự liên tục giữa Quá Khứ và Hiện Tại.
\end{footnotesize}

\hrulefill

% section phật_là_ai (end)
%==============================================================================